\section{Détails techniques du produit}

Les contraintes exposées ci-dessus imposent une partie de l'implémentation du programme. Par exemple les contraintes d'interfaçage et de paramétrisation des politiques préfigurent l'ordre d'exécution. La nature des différentes politiques va aussi avoir une influence sur leur représentation.

\subsection{Exécution du produit}

Le déroulement d'une exécution du produit suit le protocole suivant : il faut configurer une architecture de simulation (tailles des caches, inclusions, etc \ldots), puis sélectionner les traces à analyser et comment les entrelacer, et enfin choisir la métrique d'analyse adaptée aux problèmes que l'on souhaite déterminer.

\subsubsection{Paramètrisation de l'exécution}

La configuration d'une exécution se fait par l'intermédiaire de deux fichiers. L'un comprend la politique de gestion des threads et est écrit en \textsc{lua} afin de donner facilement plus de possibilités à l'utilisateur. En revanche la configuration (taille, inclusion, politiques associées) est écrite en \textsc{XML} à la manière de \textsc{HWLoc}, simplement enrichi de quelques balises par rapport à la sortie standard de \textsc{HWLoc}. Le simulateur fournit la possibilité d'épurer un fichier \textsc{HWLoc}, afin que l'utilisateur puisse l'enrichir plus simplement avec les balises propres au simulateur.

\subsubsection{Résultat de l'exécution}
\label{métriques}

Les options concernant l'affichage des métriques seront quant à elles fournies en paramètres au simulateur. Dans la version nominale, il sera possible de visualiser le nombre de \emph{cache-misses} à la fois par cache, mais aussi par trace, et enfin par trace au sein d'un cache. En plus des \emph{cache-misses}, le nombre de \emph{broadcasts}\footnote{Un \emph{broadcast} consiste à alerter tous les caches d'un changement d'état d'une ligne (partagée, invalide, \ldots), cette opération est donc coûteuse en temps.} (dont invalidations de ligne) réalisé par chaque cache sera aussi noté. Précisons ici qu'aucune métrique de temps n'est implémentée, et que rien n'est prévu pour faciliter leur intégration à long terme.

\subsection{Séquence typique pour une ligne de trace}

Pour mieux comprendre les différentes relations entre les politiques, il est nécessaire de connaître la façon dont le programme va s'exécuter, et à quels moments ceux-ci seront appelées. Cela a permi de déterminer certains modules, et leurs relations entre eux. 

\subsubsection{Prochaine instruction à exécutée}

La première étape est la récupération de l'instruction dans la trace voulue, déterminée par la politique de gestion des threads. Celle-ci connaît l'instruction courante simulée, et doit donc renvoyer au programme quelle ligne de quelle trace sera prochainement simulée. Il faut alors faire attention à gérer les boucles de factorisation générées par \textsc{MAQAO} : si la politique est configurée de sorte qu'une seule instruction est exécutée alternativement sur chaque trace, alors il une seule itération de boucle est simulée lors du passage sur cette trace. 

\subsubsection{Recherche d'une donnée dans les caches}

Ensuite il est nécessaire de rechercher la valeur parmi les caches (et donc de compter le nombre de \emph{cache-misses} et \emph{cache-hits}). Cette étape fait ainsi appel non seulement à l'ordre d'inclusion des caches, mais aussi à certaines métriques.

\subsubsection{Application de la cohérence et du remplacement}

 Lorsque la donnée a été localisée, la politique globale est appelée pour rapatrier la donnée la plus à jour. C'est elle qui va se charger de d'appeler aux bons moments les politiques de cohérence, de remplacement, et les métriques associées. \\
===> Schéma ou alors plus d'explications


\subsection{Sources et structures de données}

Le simulateur étant voué à être repris, le code est écrit pour faciliter l'implémentation de quelques nouvelles fonctionnalités. Il doit par ailleurs permettre à un utilisateur averti de vérifier le calcul de certaines actions s'il ne s'accorde pas avec les résultats obtenus.

\subsubsection{Sources}

Le code est divisé en de nombreux fichiers, afin d'être relativement modularisable. Il y a deux modules principaux : le module de gestion de la configuration, et le module de la gestion des caches. Le premier contient tous les fichiers nécessaires pour interpréter les fichiers de configuration et initialiser correctement le programme. Le second contient toutes les fonctions utilisées pour le fonctionnement interne du cache ainsi que les protocoles de communication entre les caches (par exemple la politique de cohérence). Les deux modules sont appelés par un \verb!main.c! à la racine des sources. Un \verb!Makefile! est fourni pour l'installation.

\subsubsection{Structure de données}

Pour représenter l'architecture, un grand nombre de structures sont initialisées (une par ligne dans chaque bloc, une par bloc dans chaque cache, une par cache, entre autres). Pour la simulation de très grandes architectures, une grande quantité de mémoire est donc utilisée et il est recommandé de ne pas simuler a priori plus de 1 Go de caches sur un ordinateur avec 4 Go de mémoire vive\footnote{Cependant la quantité exacte de mémoire utilisée ne peut pas être évaluée pour le moment, donc ce nombre sera amené à varier.}.

\subsubsection{Evolutivité des sources}

La gestion de l'ordre de lecture des threads, qui est un fichier \textsc{lua}, est donc lu avant chaque exécution et l'utilisateur peut ainsi la modifier avant chaque exécution du programme. En revanche, si l'utilisateur souhaite implémenter une nouvelle politique autre que celle de cohérence, il devra les rajouter dans le fichier source correspondant et recompiler par la suite. Il pourra être aidé dans sa tâche par la documentation (fournie) de toutes les fonctions et structures utilisées, en anglais. De plus la politique de cohérence, bien qu'implémentées en \textsc{C}, sera décrite à l'aide d'un langage spécifique de description des automates, ce qui en facilitera toute modification.
